% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-5a}
UPDATE collectionneurs SET ref_licence = 'Ythpswz' WHERE nom = 'Dupond';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-1b}
def compte-rebours(n):
    """ n est un entier positif ou nul """
    if n >= 0:
        print(n)
        compte_rebours(n-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def fact(n):
    """ Renvoie le produit des nombres entiers
    strictement positifs inférieurs à n """
    if n == 0:
        return ..........
    else:
        return ..........
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
def somme_entiers_rec(n):
    """ Permet de calculer la somme des entiers
    de 0 à l'entier naturel n """
    if n == 0:
        return 0
    else:
        print(n) # pour vérification
        return n + somme_entiers_rec(n-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-1}
class ArbreBinaire:
    """ Construit un arbre binaire """
    
    def __init__(self, valeur):
        """ Crée une instance correspondant à un état initial """
        self.valeur = valeur
        self.enfant_gauche = None
        self.enfant_droit = None

    def insert_gauche(self, valeur):
        """ Insère le paramètre valeur comme fils gauche """
        if self.enfant_gauche is None:
            self.enfant_gauche = ArbreBinaire(valeur)
        else:
            new_node = ArbreBinaire(valeur)
            new_node.enfant_gauche = self.enfant_gauche
            self.enfant_gauche = new_node

    def insert_droit(self, valeur):
        """ Insère le paramètre valeur comme fils droit """
        if self.enfant_droit is None:
            self.enfant_droit = ArbreBinaire(valeur)
        else:
            new_node = ArbreBinaire(valeur)
            new_node.enfant_droit = self.enfant_droit
            self.enfant_droit = new_node

    def get_valeur(self):
        """ Renvoie la valeur de la racine """
        return self.valeur
        
    def get_gauche(self):
        """ Renvoie le sous-arbre gauche """
        return self.enfant_gauche

    def get_droit(self):
        """ Renvoie le sous-arbre droit """
        return self.enfant_droit
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-1b}
r = ArbreBinaire(15)
r.insert_gauche(6)
r.insert_droit(18)
a = r.get_valeur()
b = r.get_gauche()
c = b.get_valeur()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2}
racine_r = ArbreBinaire(15)
racine_r.insert_gauche(6)
racine_r.insert_droit(18)

r_6 = racine_r.get_gauche()
r_6.insert_gauche(3)
r_6.insert_droit(7)

r_18 = racine_r.get_droit()
r_18.insert_gauche(17)
r_18.insert_droit(20)

r_3 = r_6.get_gauche()
r_3.insert_gauche(2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
def parcours_infixe(T, parcours):
    """ Affiche la liste des valeurs de l'arbre """
    if T is not None:
        parcours_infixe(T.get_gauche(), parcours)
        parcours.append(T.get_valeur())
        parcours_infixe(T.get_droit(), parcours)
    return parcours
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 
\usepackage{xlop}

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Sujet 0 - 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Sujet 0 - 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{OS, données en tables et bases de données - 4 points}{\begin{enumerate}
\item Sur une machine équipée du système d’exploitation GNU/Linux, les informations sont enregistrées dans un fichier du répertoire \texttt{collections}. Dans le schéma ci-dessous, on trouve des répertoires (encadrés par un rectangle, exemple : \texttt{travail}) et des fichiers (les noms non encadrés, comme \texttt{rapport.odt}).
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw]
\texttt{\begin{tikzpicture}
\node (0) at (0,0) {/};
\node[N] (11) at (-3,-1.25) {home};
\node[N] (12) at (5,-1.25) {travail};
\node[N] (21) at (-6,-2.5) {photos};
\node[N] (22) at (0,-2.5) {documents};
\node (23) at (5,-2.5) {rapport.odt};
\node (23b) at (5,-2.8) {reunion.odt};
\node (31) at (-11,-3.75) {vacances17.jpg};
\node[N] (32) at (-8,-3.75) {france};
\node[N] (33) at (-4,-3.75) {italie};
\node (41) at (-8,-5) {Arc\_de\_triomphe.jpg};
\node (41b) at (-8,-5.3) {tour\_eiffel.png};
\node (42) at (-4,-5) {Colisee\_Rome.png};
\node (42b) at (-4,-5.3) {Trevi\_Rome.png};
\node[N] (43) at (-1,-5) {timbres};
\node[N] (44) at (2.75,-5) {fleurs};
\node (45) at (5,-5) {notebook.png};
\node (51) at (-1,-6.25) {collections\_timbres.csv};
\node (51b) at (-1,-6.55) {timbres\_doubles.csv};
\node (52) at (2.75,-6.25) {listes.ods};
\node[N] (3) at (0,-3.75) {collections};
\node[N] (3b) at (5,-3.75) {fiches};
\draw (0) -- (11); \draw (0) -- (12);
\draw (11) -- (21); \draw (11) -- (22); \draw (12) -- (23);
\draw (21) -- (31); \draw (21) -- (32); \draw (21) -- (33);
\draw (22) -- (3); \draw (22) -- (3b);
\draw (32) -- (41); \draw (33) -- (42);
\draw (3) -- (43); \draw (3) -- (44); \draw (3b) -- (45);
\draw (43) -- (51); \draw (44) -- (52);
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Sachant que le répertoire courant est le répertoire \texttt{fiches}, indiquer sur la copie les numéros de toutes les commandes parmi celles proposées ci-dessous qui permettent de se positionner dans le répertoire \texttt{timbres} :
\itemizes{\item Commande 1 : \texttt{cd /home/documents/collections/timbres}
\item Commande 2 : \texttt{cd ./collections/timbres}
\item Commande 3 : \texttt{cd /timbres}
\item Commande 4 : \texttt{cd documents/collections/timbres}
\item Commande 5 : \texttt{cd ../collections/timbres}
\item Commande 6 : \texttt{cd timbres}}
\item Donner une commande qui permet d’accéder au répertoire \texttt{timbres} à partir de la racine.
\end{enumerate}
\item On considère le réseau ci-dessous dans lequel :
\itemizes{\item les n\oe uds A, B, C, D, E, F et G sont des routeurs ;
\item le type de liaison est précisé entre chaque routeur.}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[rectangle,draw,minimum width=1cm,minimum height=1cm]
\begin{tikzpicture}
\node[N] (A) at (0,0) {A};
\node[N] (B) at (2.5,0) {B};
\node[N] (C) at (5,0) {C};
\node[N] (D) at (5,-2.5) {D};
\node[N] (E) at (7.5,0) {E};
\node[N] (F) at (10,0) {F};
\node[N] (G) at (12.5,-2.5) {G};
\draw (A) -- node[above]{FTTH} (B) -- node[above]{FTTH} (C) -- node[above]{FTTH} (E) -- node[above]{FTTH} (F) -- node[above]{FastEthernet} (12.5,0) -- (G);
\draw (D) -- node[above,sloped]{FTTH} (C);
\draw (A) -- (0,-2.5) -- node[above]{FastEthernet} (D) -- node[above]{FastEthernet} (7.5,-2.5) -- (E);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On rappelle que la bande passante des liaisons FTTH (fibre optique : Fiber To The Home) est de $10$ Gbit/s et celle des liaisons FastEthernet de $100$ Mbit/s.\\
On s’intéresse au protocole de routage OSPF. Le protocole OSPF est un protocole de routage qui cherche à minimiser la somme des coûts des liaisons entre les routeurs empruntés par un paquet. Le coût $C$ d’une liaison est donné par la relation
$$C=\dfrac{10^8}{d},$$
où $d$ est la bande passante en bit/s de la liaison.
\begin{enumerate}
\item Calculer le coût d’une liaison de communication par la technologie FastEthernet.
\item Le fichier \texttt{collections\_timbres.csv} contenu dans une machine reliée au routeur A doit être envoyé à une machine reliée au routeur G. Déterminer la route permettant de relier le routeur A au routeur G et minimisant la somme des coûts selon le protocole OSPF.
\end{enumerate}
\item Un extrait des informations stockées dans le fichier \texttt{collection\_timbres.csv} au format CSV est donné ci-dessous :
\itemizes{\item[]\textbf{\texttt{nom\_timbre;annee\_fabrication;nom\_collectionneur}}
\item[]\texttt{Gustave Eiffel;1950;Dupont}
\item[]\texttt{Marianne;1989;Durand}
\item[]\texttt{Alan Turing;2012;Dupont}}
Donner les différents descripteurs de ce fichier CSV. Pour chacun de ces descripteurs, donner les valeurs associées.
\item On cherche maintenant à stocker une partie de ces informations dans une base de données relationnelle. La relation suivante a été proposée :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{p{4cm}|}}
\multicolumn{2}{c}{timbres}
\tabularnewline\hline
\centering\textbf{nom}&\centering\textbf{annee\_fabrication}
\tabularnewline\hline
\centering Gustave Eiffel&\centering 1950
\tabularnewline\hline
\centering Marianne&\centering 1989
\tabularnewline\hline
\centering Alan Turing&\centering 2012
\tabularnewline\hline
\centering Gustave Eiffel&\centering 1989
\tabularnewline\hline
\centering Ada Lovelace&\centering 1951
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Définir la notion de clé primaire d'une relation.
\item L’attribut \texttt{nom} peut-il jouer le rôle de clé primaire ?
\item Même question pour l’attribut \texttt{annee\_fabrication}.
\item Dans le cas d’une réponse par la négative aux deux questions ci-dessus, proposer une solution permettant d’avoir une clé primaire dans la relation \texttt{timbres}.
\end{enumerate}
\item On considère maintenant la relation suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\multicolumn{5}{c}{collectionneurs}
\tabularnewline\hline
\textbf{ref\_licence}&\textbf{nom}&\textbf{prenom}&\textbf{annee\_naissance}&\textbf{nbre\_timbres}
\tabularnewline\hline
Hqdfapo&Dupuis&Daniel&1953&53
\tabularnewline\hline
Dfacqpe&Dupond&Jean-Pierre&1961&157
\tabularnewline\hline
Qdfqnay&Zaouï&Jamel&1973&200
\tabularnewline\hline
Aerazri&Pierre&Jean&1967&130
\tabularnewline\hline
Nzxoeqg&Dupond&Alexandra&1960&61
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Décrire le résultat de la requête SQL ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-5a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Expliquer pourquoi, à la suite à cette requête, l’attribut \texttt{ref\_licence} ne peut plus être une clé primaire pour la relation \texttt{collectionneurs}.
\end{enumerate}
\item Ecrire une requête SQL qui affiche, pour chacune des personnes nées en 1963 ou après, le nom, le prénom et le nombre de timbres qu'elles possèdent dans leur collection, enregistrées dans la relation \texttt{collectionneurs}. On pourra utiliser certaines des clauses usuelles suivantes : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{UPDATE}, \texttt{INSERT}, \texttt{DELETE}.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Récursivité - 4 points}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Expliquer en quelques mots ce qu’est une fonction récursive.
\item On considère la fonction Python suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] L’appel \texttt{compte\_rebours(3)} affiche successivement les nombres \texttt{3}, \texttt{2}, \texttt{1} et \texttt{0}. Expliquer pourquoi le programme s’arrête après l’affichage du nombre \texttt{0}.
\end{enumerate}
\item En mathématiques, la factorielle d'un entier naturel $n$ est le produit des nombres entiers strictement positifs inférieurs ou égaux à $n$. Par exemple :
\itemizes{\item la factorielle de $1$ est $1$ ;
\item la factorielle de $2$ est $2\times 1 =2$ ;
\item la factorielle de $3$ est $3 \times 2 \times 1 = 6$ ;
\item la factorielle de $4$ est $4 \times 3 \times 2 \times 1 = 24$ ;
\item etc.}
Par convention, la factorielle de $0$ est $1$.\\\\
Recopier et compléter sur votre copie le programme donné ci-dessous afin que la fonction récursive \texttt{fact} renvoie la factorielle de l’entier passé en paramètre de cette fonction.\\
Exemple : \texttt{fact(4)} renvoie \texttt{24}.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction \texttt{somme\_entiers\_rec} ci-dessous permet de calculer la somme des entiers, de \texttt{0} à l'entier naturel \texttt{n} passé en paramètre. Par exemple :
\itemizes{\item Pour \texttt{n = 0}, la fonction renvoie la valeur \texttt{0}.
\item Pour \texttt{n = 1}, la fonction renvoie la valeur \texttt{0 + 1 = 1}.
\item ...
\item Pour \texttt{n = 4}, la fonction renvoie la valeur \texttt{0 + 1 + 2 + 3 + 4 = 10}.}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] L'instruction \texttt{print(n)} de la ligne 7 dans le code précédent a été insérée afin de mettre en évidence le mécanisme en \oe uvre au niveau des appels récursifs.
\begin{enumerate}
\item Ecrire ce qui sera affiché dans la console après l'exécution de l'instruction suivante : \texttt{res = somme\_entiers\_rec(3)}
\item Quelle valeur sera alors affectée à la variable \texttt{res} ?
\end{enumerate}
\item Ecrire en Python une fonction \texttt{somme\_entiers} non récursive : cette fonction devra prendre en argument un entier naturel \texttt{n} et renvoyer la somme des entiers de \texttt{0} à \texttt{n} compris. Elle devra donc renvoyer le même résultat que la fonction \texttt{somme\_entiers\_rec} définie à la question 3.\\
Exemple : \texttt{somme\_entiers(4)} renvoie \texttt{10}.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche et programmation objet - 4 points}{\begin{enumerate}
\item Voici la définition d'une classe nommée \texttt{ArbreBinaire}, en Python :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo3-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item En utilisant la classe définie ci-dessus, donner un exemple d'attribut, puis un exemple de méthode.
\item Après avoir défini la classe \texttt{ArbreBinaire}, on exécute les instructions Python suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Donner les valeurs associées aux variables \texttt{a} et \texttt{c} après l'exécution de ce code.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
On utilise maintenant la classe \texttt{ArbreBinaire} pour implémenter un arbre binaire de recherche.\\\\
On utilisera la définition suivante : un arbre binaire de recherche est un arbre binaire, dans lequel :
\itemizes{\item on peut comparer les valeurs des n\oe uds : ce sont par exemple des nombres entiers, ou des lettres de l'alphabet ;
\item si \texttt{x} est un n\oe ud de cet arbre et \texttt{y} est un n\oe ud du sous-arbre gauche de \texttt{x}, alors il faut que \texttt{y.valeur <= x.valeur} ; \item si \texttt{x} est un n\oe ud de cet arbre et \texttt{y} est un n\oe ud du sous-arbre droit de \texttt{x}, alors il faut que \texttt{y.valeur > x.valeur}.}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item On exécute le code Python suivant. Représenter graphiquement l'arbre ainsi obtenu.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a représenté sur la figure 1 ci-dessous un arbre. Justifier qu'il ne s'agit pas d'un arbre binaire de recherche. Redessiner cet arbre sur votre copie en conservant l’ensemble des valeurs $\{2,3,5,10,11,12,13\}$ pour les n\oe uds afin qu'il devienne un arbre binaire de recherche.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {10}
	child{node[N]{3}
		child{node[N]{2}}
		child{node[N]{5}}
		}
	child{node[N]{12}
		child{node[N]{13}}
		child{node[N]{11}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère qu'on a implémenté un objet \texttt{ArbreBinaire} nommé \texttt{A} représenté sur la figure 2.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {15}
	child{node[N]{6}
		child{node[N]{1}}
		child{node[N]{10}}
		}
	child{node[N]{18}
		child{node[N]{16}}
		child{node[N]{25}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On définit la fonction \texttt{parcours\_infixe} suivante, qui prend en paramètre un objet \texttt{ArbreBinaire} \texttt{T} et un second paramètre \texttt{parcours} de type liste.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Donner la liste renvoyée par l'appel suivant : \texttt{parcours\_infixe(A, [ ])}.
\end{enumerate}}

\end{document}